\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Teori Umum}
\subsection{\textit{Continuous Improvement Program} (CIP)}
 \hspace{1.5cm}\textit{Continuous Improvement}  merupakan aktivitas perbaikan yang dilakukan secara terus menerus yang berkesinambungan untuk mempertahankan perusahaan. Proses perbaikan dilakukan oleh perusahaan melalui pengadaan program untuk mendorong karyawan peduli dengan lingkungan disekitarnya dan menyediakan sarana dan prasarana bagi karyawan yang memiliki ide-ide.[4]

\subsection{\textit{Penilaian Kinerja Karyawan}}
   \hspace{1.5cm}Penilaian  kinerja  adalah  suatu proses  membandingkan  kinerja  karyawan  dengan standar  yang  ditetapkan  oleh  organisasi. Pengertian  penilaian  kerja  karyawan menurut schuler  dan  jackson  sebagai  pengertian  dari  suatu  sistem  formal  yang  terstruktur  dan mengukur,   menilai,   dan   mempengaruhi   berbagai   sifat   yang   berkaitan   erat   dengan pekerjaan, perilaku, serta hasil, termasuk diantaranya adalah tingkat ketidakhadiran.[11] 

\subsection{\textit{Sistem Pendukung Keputusan}}
\hspace{1.5cm}Konsep Sistem Pendukung Keputusan dinyatakan pertama kali pada tahun 1970  oleh Michael S. Scott Morton dengan istilah “Management Decision System”. Scott menyatakan bahwa SPK merupakan suatu sistem interaktif berbasis komputer, yang membantu pengambil keputusan melalui penggunaan data dan model-model keputusan untuk memecahkan masalah masalah yang sifatnya semi terstruktur dan tidak terstruktur, yang bertujuan untuk  meningkatkan efektifitas dalam pengambil keputusan. [12].

	\subsection{\textit{Fuzzy MADM}}
\hspace{1.5cm}\textit{Multiple Attribute Decission Making} merupakan  metode yang digunakan untuk mencari alternatif dari banyak alternatif dengan kriteria tertentu. Inti dari FMADM adalah menentukan nilai bobot untuk setiap atribut yang akan di proses dalam proses perankingan yang akan menyeleksi alternatif yang ada. Terdapat 3 pendekatan untuk mencari nilai bobot atribut, yaitu pendekatan subyektif, pendekatan obyektif dan pendekatan integrasi antara subyektif & obyektif.[13]

	\subsection{\textit{Metode Weight Product (WP)}}
\hspace{1.5cm}\textit{Metode  Weighted Product}(WP)  merupakan  salah  satu  metode  penyelesaian  yang  ditawarkan untuk menyelesaikan masalah \textit{Multi Attribute Decision Making} (MADM). Metode  \textit{Weighted Product}  juga  disebut  analisis berdimensi  karena  struktur  matematikanya  menghilangkan  satuan  ukuran  [14]. 
Metode  \textit{Weighted Product}  adalah himpunan berhingga dari alternatif keputusan  yang dijelaskan dalam  beberapa  hal  kriteria  keputusan.  Jadi  metode  ini  tidak  perlu dinormalisasikan.

\hspace{1cm}Preferensi Ai diberikan pada Rumus :
\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/r1.PNG}
\end{figure}

dimana:

i = 1,2,...,m

S_i=Vektor\hspace{0.2cm}S{0.2cm} ke-i

x_i=  Data{0.2cm} testing{0.2cm} ke-i

w_j= Bobot{0.2cm} ke-j

\sum w_j =1.w_j\hspace{0.2cm} adalah\hspace{0.2cm} pangkat\hspace{0.2cm} bernilai\hspace{0.2cm} positif\hspace{0.2cm} untuk\hspace{0.2cm}atribut keuntungan,\hspace{0.2cm} dan

\hspace{0.2cm}bernilai\hspace{0.2cm}negatif\hspace{0.2cm} untuk\hspace{0.2cm}atribut\hspace{0.2cm} biaya.

\vspace{0.3cm}
Preferensi relatif dari setiap alternatif, diberikan pada rumus berikut:
\begin{figure}[htbp]
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/r2.PNG}
\end{figure}

dimana:

i = 1,2,...,m

V_i=  Vektor\hspace{0.2cm} V ke-i

x_i= Data testing ke-i

w_j= Bobot ke-j
\vspace{2cm}

Langkah – langkah menggunakan metode Weighted Product [15]:
\begin{enumerate}
    \item Mengalikan  seluruh  atribut  bagi  sebuah  alternatif  dengan  bobot  sebagai pangkat positif untuk atribut manfaat dan bobot berfungsi sebagai pangkat negatif pada atribut biaya,
    \item Hasil perkalian dijumlahkan untuk menghasilkan nilai pada setiap alternatif,
    \item Mencari  nilai  alternatif  dengan  melakukan  langkah  yang  sama  seperti langkah  satu,  hanya  saja  menggunakan  nilai  tertinggi  untuk  setiap  atribut tertinggi untuk setiap atribut manfaat dan terendah untuk atribut biaya,
    \item 	Membagi  nilai  V  bagi  setiap  alternatif  dengan  nilai  standar  (V(A*))  yang menghasilkan R.
    \item Ditemukan urutan alternatif terbaik yang akan menjadi keputusan.

\end{enumerate}
	
\subsection{Framework}
Menurut Betha Sidik (2018)  Framework adalah standar dalam pengembangan aplikasi yang mengatur berbagai hal seperti: nama file, direktori dan cara memogramnya dan framework dapat memberikan library dan fungsi dengan instan. Untuk bias menghasilkan aplikasi dengan cepat pengembang aplikasi harus mengikuti aturan yang ditetapkan oleh framework.[16]

\subsection{CodeIgniter}
Menurut Betha Sidik (2018) CodeIgniter (CI) merupakan framework pengembangan aplikasi yang menggunakan PHP atau suatu kerangka untuk membuat program dengan dengan PHP yang lebih sistematis. (CI) menyediakan sekumpulan library dan fungsi yang diperlukan untuk menyelesaikan pekerjaan yang umum dengan menggunakan antar mukadan sruktur logika yang sederhana untuk mengakses librarinya[16]



\subsection{Basis Data}	
Basis data adalah adalah kumpulan data yang disimpan secara sistematis di dalam komputer yang dapat diolah atau dimanipulasi menggunakan perangkat lunak (program aplikasi) untuk menghasilkan informasi. Pendefinisian basis data meliputi spesifikasi berupa tipe data, struktur data dan juga batasan-batasan data yang akan disimpan. Basis data merupakan aspek yang sangat penting dalam sistem informasi dimana basis data merupakan gudang penyimpanan data yang akan diolah lebih lanjut. Basis Data menjadi penting karena dapat mengorganisasi data, menghidari duplikasi data, hubungan antar data yang tidak jelas dan juga update yang rumit. Basis data bisa diartikan sebagai suatu kumpulan data terhubung yang disimpan secara bersamaan pada suatu media, yang diorganisasikan berdsarkan sebuah skema dan dengan software untuk melakukan manipulasi untuk kegunaan tertentu [17].

\subsection{MySQL}
MySQL merupakan sebuah perangkat lunak atau software sistem manajemen basis data SQL atau DBMS Multithread dan multi user. MySQL sebenarnya merupakan turunan dari salah satu konsep utama dalam database untuk pemilihan atau seleksi dan pemasukan data yang memungkinkan pengoperasian data dikerjakan secara mudah dan otomatis. MySQL diciptakan oleh Michael Monty Widenius pada tahun 1979, seorang programmer komputer asal Swedia yang mengembangkan sebuah sistem database sederhana yang dinamakan UNIREG yang menggunakan koneksi low-level ISAM database engine dengan indexing.[18]

\subsection{Deskripsi Dari Topik Yang Sama}
\subsubsection{Sistem Pengambilan Keputusan Kelayakan Bagi Calon Penerima Dana Bantuan Masyarakat Miskin Menggunakan Metode Topsis Berbasis Web}

Kabupaten Pasuruan terdiri dari 24 kecamatan, yang dibagi lagi atas 341 desa dan 24 kelurahan. Jumlah penduduk kabupaten Pasuruan mencapi 1.540.173 juta orang. Jumlah warga miskin pada kabupaten Pasuruan mencapai 127.745 jiwa . Pada desa Susukanrejo Kabupaten Pasuruan jumlah penduduk mencapai 3.195 jiwa serta jumlah penduduk yang miskin mencapai ± 260 jiwa. Pada desa Susukanrejo Kabupaten Pasuruan terdapat beberapa jenis bantuan yang di berikan ke pada masyarakat miskin. Pada pemberian dana bantuan ini terdapat beberapa masalah tumpang tindih bantuan yang disebabkan: kelewatan waktu pendataan masyarakat yang kurang mampu dan waktu pendataan belum berdomesilin di desa tersebut. Untuk mengatasi masalah itu setiap orang yang mendapatkan bantuan lebih memberikan beberapa persen ke panitia untuk diberikan kepada masyarakat kurang mampu yang belum mendapatakan. Pemilihan dana bantuan masih dilakukan secara manual dan kurang merata hasilnya. Untuk mengatasi masalah yang ada tersebut , maka perlu dilakukan proses pemecahan masalah dengan penerapan sistem pengambilan keputusan menggunakan metode TOPSIS. [ ].

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Pembelian  Sepeda Motor Dengan Metode  Weighted Product}
Sepeda motor merupakan salah satu bidang usaha yang berkembang cukup pesat di negara Indonesia, seiring dengan meningkatnya jumlah penduduk yang membutuhkan transportasi sepeda motor. Saat ini banyak pabrik sepeda motor yang mengeluarkan produk dengan bermacam-macam merk dan desain sehingga membuat konsumen mempunyai banyak pilihan ketika ingin membeli sepeda motor. Tujuan penelitian ini adalah untuk membangun sebuah Sistem Pendukung Keputusan Pembelian Sepeda Motor dengan Metode Weighted Product (WP) yang dapat digunakan untuk menyelesaikan  permasalahan bagi pengguna yaitu memudahkan calon konsumen dalam proses pengambilan keputusan pembelian sepeda motor. [9]

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Untuk Pemilihan Hotel Dengan Simple Additive Weighting(Saw) Berbasis Web}

Pilihan hotel yang begitu banyak di tiket.com membuat pengunjung tidak mudah untuk mendapatkan alternatif hotel sesuai dengan keinginan, kebutuhan dan kepentingan pengunjung. Hal tersebut dapat diatasi dengan Sistem Pendukung Keputusan (SPK) metode SAW yang diintegrasikan dengan tiket.com untuk mendapatkan data hotel secara realtime. Hasil penelitian SPK dengan Metode SAW ini dapat digunakan untuk melakukan perangkingan daftar alternatife hotel di tiket.com bagi pengunjung sehingga kebutuhan hotel dapat terpenuhi berdasarkan kriteria pengunjung. [10]

\subsection{Deskripsi Dari Methode Yang Sama}

\subsubsection{Perancangan Sistem Pendukung Keputusan Untuk Penilaian Kinerja Karyawan Dengan Metode Weighted Product (Wp) Pada Bagian Produksi Di Pt.Xyz}

Industri yang maju dengan pesat tidak lain dan tidak bukan berka adanya kinerja yang baik dari setiap elemen yang ada dalam suatu industri tersebut. Salah satu contoh kinerja dari karyawan yang baik akan berakibat baik pula bagi suatu perusahaan. Kinerja karyawan bagi PT. XYZ merupakan suatu elemen yang penting bagi perusahaan, karena dengan adanya karywan PT. XYZ dapat melakukan proses proses produksi. Saat ini, di perusahaan dalam melakukan penilaian kinerja karyawan masih mengalami kesulitan. Kesulitan terebut terjadi karena belum adanya kriteria yang secara rinci dapat dipergunakan untuk penilaian kinerja karyawan. Sehingga pada penelitian ini akan berusaha menemukan kriteriakriteria yang berpengaruh dalam penilaian kinerja karyawan. Pengolahan data pada penelitian ini menggunakan metode Weighted Prodct (WP). Selain itu, model yang telah dibuat akan diimplementasikan menjadi suatu Sistem Pendukung Keputusan (SPK). Kriteria yang dapat mempengeruhi kinerja karyawan adalah kedisiplinan, tanggung jawab, ketrampilan, dan komunilasi. Di samping itu, berdasarkan hasil pengujian Sistem Pendukung Keputusan (SPK) yang telah dibuat diperoleh kesimpulan bahwa sistem yang telah dibuat dapat dipergunakan nantinya oleh PT. XYZ untuk melakukan penilaian kinerja karyawan khususnya pada bagian produksi. [ ].

Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.

\subsubsection{Sistem Pendukung Keputusan Pembelian Sepeda Motor Dengan Metode Weighted Product}
		Sepeda motor merupakan salah satu bidang usaha yang berkembang cukup pesat di negara Indonesia, seiring dengan meningkatnya jumlah penduduk yang membutuhkan transportasi sepeda motor. Saat ini banyak pabrik sepeda motor yang mengeluarkan produk dengan bermacam-macam merk dan desain sehingga membuat konsumen mempunyai banyak pilihan ketika ingin membeli sepeda motor. Tujuan penelitian ini adalah untuk membangun sebuah Sistem Pendukung Keputusan Pembelian Sepeda Motor dengan Metode Weighted Product (WP) yang dapat digunakan untuk menyelesaikan permasalahan bagi pengguna yaitu memudahkan calon konsumen dalam proses pengambilan keputusan pembelian sepeda motor. Sistem ini dirancang menggunakan metode Weighted Product (WP) yang bersifat kuantitatif dalam pengambilan keputusan, metode Weighted Product (WP) menggunakan perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap atribut harus dipangkatkan terlebih dulu dengan bobot atribut yang bersangkutan. Dengan menerapkan metode Weighted Product (WP) pada pendukung keputusan, kemudian diimplementasikan ke dalam sebuah sistem yang memberikan alternatif pilihan tipe produk dengan kriteria yang diinginkan oleh pengguna, sistem mampu melakukan pengurutan alternatif produk sebagai hasil rekomendasi produk yang disarankan berdasarkan pemilihan alternatif merk dan jenis sepeda motor, serta penentuan tingkat kepentingan pada setiap kriteria, yaitu Harga, Teknologi, Kapasitas Mesin dan Model/Desain. Hasil yang dicapai sistem menghasilkan delapan alternatif rekomendasi produk yang disarankan dan satu alternatif terbaik yang dapat menjadi pertimbangan dalam menentukan sepeda motor yang sesuai dengan kebutuhan, keinginan dan kemampuan calon konsumen.  [ ]
		
Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda.  

\subsubsection{Perbandingan Metode Weighted Product Dan Weighted Sum Model Dalam Pemilihan Perguruan Swasta Terbaik Jurusan Komputer}

Sistem Pendukung Keputusan (SPK) merupakan suatu sistem yang dapat membantu seseorang dalam mengambil keputusan yang dengan lebih efektif dan efisien. Dengan adanya sistem ini, permasalahan yang di hadapi dapat di selesaikan, seperti penentuan perguruan tinggi swasta terbaik. Ada beberpa metode yang dapat di gunakan dalam membangun suatu SPK seperti Metode Weighted Product dan Weighted Sum Model. Metode Weighted Product (WP) menggunakan perkalian untuk menghubungkan rating atribut, dimana rating setiap harus di pangkatkan dulu dengan bobot atribut yang bersangkutan. Metode Weighted Sum Model(WSM) merupakan penjumlahan dari perkalian rating atribut dengan bobot atribut. WP dan WSM merupakan metode yang sederhana, dimana penggunaannya mudah untuk di pahami, seperti dalam SPK penentuan perguruan tinggi swasta terbaik di kota pematangsiantar. Penelitian ini menggunakan metode WP dan WSM. Dalam penentuan kualitas perguruan tinggi, ada beberapa kriteria yang menjadi dasar pengambilan keputusan antara lain jumlah jurusan komputer, biaya kuliah, lingkungan kampus, jumlah program beasiswa, dan akreditasi BAN PT. Adapun hasil dalam penelitian ini adalah hasil pilihan pengguna sistem dengan nilai kriteria yang di tentukan sendiri oleh pengguna, dan hasilnya akan diurutkan dari nilai yang tertinggi hingga terendah, sehingga pengguna lebih mudah mengambil keputusan dengan melihat hasil tersebut. [ ].

Berdasarkan jurnal diatas, terdapat persamaan metode yang akan dibahas dengan penelitian penulis. Akan tetapi memiliki kriteria yang berbeda
